% CAPITULO DE INTRODUCCIÓN

\chapter{Introducción}

\begin{flushright}
  \begin{minipage}[t]{13cm}
    \begin{flushright}
      \begin{quote}
        \emph{
    
        BLBLALBLALA


        }
        \begin{flushright}
          \textbf{\textemdash xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
        \end{flushright}
      \end{quote}
    \end{flushright}
  \end{minipage}
\end{flushright}

\bigskip

\begin{center}{\line(1,0){325}}\end{center}

%--------------------------------------------------------%
  
\section{Motivación}
  \subsection{¿Para qué?}
   Si el lector no está familiarizado con el campo de aplicación de
   este tipo de librerías/herramientas, señalar su principal campo de
   aplicación, sin detrimento de cualquier otro más imaginativo:
   \paragraph{Criptografía de clave pública.} La propia naturaleza de esta
       familia de métodos criptográficos necesita manejar números con
       una cantidad elevada de cifras (del orden de cientos o miles de
       cifras). Se da una visión más en profundidad de este campo en
       la sección
       \ref{clavePublica}.

  

\section{Objetivos}
En este proyecto se ha buscado desarrollar una librería para el
trabajo en Teoría de Números con la criptografía en mente. 
Se ha tratado de dotarla de algunas características distintivas,
así como las herramientas habituales de estos paquetes. 

Las funcionalidades contempladas han sido:
\begin{itemize}
  \item Números enteros, $\mathbb{Z}$
  \begin{itemize}
    \item Enteros de longitud arbitraria.
    \item Aritmética general.
    \item Generación de números aleatorios.
    \item Orientadas hacia la Teoría de Números.
    \begin{itemize}
      \item Símbolos para Residuos Cuadráticos
      (Legendre-Jacobi-Kronecker).
      \item Rutinas para el cálculo del Máximo Común Divisor (GCD).
      \item Rutinas para el cálculo del Mínimo Común Múltiplo (LCM).
      \item Pruebas de primalidad.
      \item Generación de primos.
      \item Algoritmos de factorización.
      \item Algoritmos de potenciación.
      \item Teorema Chino de los Restos (CRT).
    \end{itemize}
    \item Aritmética modular, $\mathbb{Z}_n$
    \begin{itemize}
      \item Potenciación modular.
      \item Métodos especiales de reducción. 
      \item Cálculo de inversas.
      \item Cuerpos Finitos $\mathbb{F}_p$.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  
  \item Conjunto $\mathbb{R}$
  \begin{itemize}
      \item Operaciones aritméticas habituales sobre $\mathbb{R}$.
      \item Precisión (decimal) arbitraria.
      \item Técnicas para un redondeo correcto.
      \item Soporte de notación científica.
      \item Algoritmos de potenciación.
  \end{itemize}

  \item Mecanismo de excepciones para el tratamiento de errores.

  \item Arquitectura de "plug-ins" que posibilita que el usuario dé su
    propia implementación de las funciones para ser ésta la utilizada en
    todos los demás algoritmos de forma transparente y sin
    recompilación.

  \item Mecanismos de perfilado integrados en la propia librería.

\end{itemize}


Según \cite{riesel}\footnote{pág. 332}, los objetivos principales a la hora de
construir un paquete para cálculo de precisión arbitraria son los
siguientes:
\begin{itemize}
  \item De fácil uso.
  \item Realización de los cálculos con un desempeño óptimo.
  \item Introducción y obtención de valores sencilla.
  \item Requisitos de almacenamiento mínimos.
  \item Adaptable a diferentes entornos y arquitecturas.
\end{itemize}
Ahora bien, como suele ser habitual, no es posible conjugar
simultáneamente todos estos aspectos. Pero aún así, merece la pena
tratar de acercarse. Las medidas tomadas en el presente proyecto
para conseguirlo han sido, en términos generales, las siguientes:
\paragraph{Orientación a objetos y sobrecarga de operadores.}
  Mediante la utilización de un lenguaje que ofrezca estos mecanismos
  se consigue por una parte una mejor organización del código con una
  mayor ``coherencia jerárquica'' entre los diferentes elementos. La
  sobrecarga de operadores es fundamental a la hora de prestar
  servicios de forma prácticamente transparente al usuario, quien por
  ejemplo podrá seguir sumando del mismo modo tipos básicos del
  sistema y los nuevos tipos numéricos ofrecidos.
\paragraph{Buenos algoritmos.}
  Aunque pudiera parecer de perogrullo, la elección de los
  algoritmos (dejando ya de lado su implementación) para cada tarea
  no es una tarea trivial: la variedad de los mismos y sus
  diferentes ventajas y defectos hacen que se requiera un
  concienzudo estudio previo a la elección.
\paragraph{Portabilidad.}
  Es deseable que el código no se quede relegado a una sola plataforma
  o sistema. Y más aún si estamos hablando de una librería. Es por
  esto que se ha tenido cuidado en escribir un código portable de
  forma directa (sin más que recompilar el código C++), controlando
  aquellas partes dependientes del sistema reduciéndolas a un mínimo y
  siempre justificando su carácter no portable. A este respecto, ver
  la sección \ref{elProcesadorVirtual}.

  \subsection{Características a destacar}
    Anteriormente se citó que una de las razones del desarrollo de
    esta librería es suplir, en la medida de lo posible, algunos
    aspectos de otros paquetes con la misma orientación. Así, se puede
    considerar que el presente Proyecto brinda algunas características
    a destacar por no haberse encontrado, una u otra, en las demás
    librerías afines que se han examinado (las citadas en
    \ref{libreriasSimilares}).
    \begin{itemize}
      \item El uso de la orientación a objetos es mucho mayor y más
        adecuado. Esto es debido a que en los casos en los que la
        librería examinada utilizaba C++, en realidad era una
        adaptación desde una implementación previa en C, con lo cual
        en realidad no deja de ser una implementación en C ``con
        clases''. Ejemplo de esto es que en la librería NTL, la
        representación interna de los números (algo que a todas luces
        ha de ser invisible para el usuario) tiene categoría
        \texttt{public}.
      \item La librería está preparada para soportar hilos\footnote{El
        término inglés y más extendido para esto es ``thread safe''}.
        Esto es muy importante desde el punto de vista de la posible
        paralelización de los algoritmos. Por lo general, otras
        librerías no lo soportan debido al uso relativamente frecuente
        de variables globales con las consecuencias que ello tiene en
        este aspecto: problemas de interbloqueo, sincronización, etc.
      \item Soporte de perfilado integrado en la librería. La causa de
        que esto sea algo único de esta librería es bastante claro: las
        demás confían en herramientas externas y por otra parte suelen
        buscar el rendimiento máximo. La presente librería también
        busca el máximo rendimiento, claro está, pero se ha
        considerado interesante la inclusión de esta característica,
        siendo además opcional su activación. Véase \ref{perfilado} para más
        detalles.
      \item Soporte de excepciones para el manejo de errores. Las
        librerías analizadas recurrían a métodos ``clásicos'' como los
        expuestos en \ref{controlDeErrores}. Por contra, y como se
        expone en dicha sección, esta librería hace uso del mecanismo
        de excepciones que C++ brinda, con las ventajas allí
        expuestas.
      \item Soporte de ``funciones enchufables''. Esta es una de las
        características más destacadas de la librería. A grandes
        rasgos, permite que el usuario, sin necesidad de tocar para
        nada el código de la librería, proporcione su propia
        implementación de los algoritmos para las funciones numéricas
        soportadas, y que esta implementación sea utilizada incluso
        internamente por la librería a partir del punto en el que el
        usuario la hace entrar en vigor. Para una descripción más en
        detalle, véase \ref{funcionesBasico}.
    \end{itemize}

\section{El sistema de desarrollo}\label{sistemaDeDesarrollo}
  En la elaboración de este proyecto se han utilizado diversas
  herramientas y sistemas.sistemaDeDesarrollo} Aquí se da un resumen de lo utilizado en
  parte a modo de curiosidad y en parte como configuraciones en las
  que se sabe que la librería funciona correctamente.
  \subsection{Sistemas hardware}
  \begin{description}
    \item[Plataforma compatible Intel.] 
      Sistema con microprocesador AMD Athlon K7 funcionando a una
      frecuencia de 900 MHz. Esta ha sido la plataforma hardware
      principal en el desarrollo.
  \end{description}

  \subsection{Sistemas software}
  En este grupo se distinguen distintos ``niveles''. Se citan los
  distintos elementos con una cierta jerarquía.
  \begin{description}
    \item[Sistema operativo Linux.]
      En sus versiones 2.4.x y 2.6.x. Ha sido el sistema operativo
      principal en el desarrollo. Los distintos programas y versiones
      de librerías fundamentales del sistema han sido:
      \begin{description}
        \item[Librerías del sistema.] 
          Implementación GNU de la librería de C, versión 2.3.2.
        \item[Librerías adicionales.]
          Librería Qt versión 3.3.0 para el desarrollo del interfaz gráfico de la
          aplicación de demostración expuesta en \ref{laCalculadora}.
        \item[Compilador.]
          Compilador GNU Compiler Collection (GCC).
          Versión principal usada en el desarrollo 3.3.3. Realizadas
          pruebas en diferentes versiones hasta la 3.2 inclusive.
        \item[Documentación.]
          Procesador de documentos \LaTeXe{} y \TeX{} versión 3.14159
          \footnote{Un inciso curioso: las versiones de \TeX{} se numeran de
          forma convergente al valor de $\pi$} para la presente
          documentación.
          Procesador Doxygen versión 1.3.6 para el procesador de la
          documentación del código.
        \item[Edición.]
          Editor VIM versión 6.2 para la escritura del código y la documentación. 
          (Con la excepción del diseño del interfaz de la aplicación
          de demostración expuesta en \ref{laCalculadora} donde se
          utilizó Qt Designer versión 3.3.0).
          Editor de diagramas Dia versión 0.92.2 para la creación de los
          diagramas presentes en la documentación.
      \end{description}
      Parece adecuado destacar que todo el software anteriormente
      reseñado es \emph{software libre}. Y es más, ha sido
      precisamente gracias a que mucho del mejor software científico
      disponible también es software libre que a lo largo del
      desarrollo de esta librería se ha podido examinar y aprender
      muchísimo de la forma en la que, personas con años de experiencia
      en la creación de este tipo de software, resuelven e implementan
      los problemas que se van presentando. Mi deuda para con todos
      ellos, creadores de software libre, es grande.
      
    \item[Sistema operativo Windows.]
      En sus versiones 2000 y XP. Se ha restringido su uso al de
      simplemente banco de pruebas y como muestra de la portabilidad
      de la librería entre sistemas en una misma plataforma hardware
      ---Intel, en este caso.
      Los distintos programas y versiones
      de librerías fundamentales del sistema han sido:
      \begin{description}
        \item[Librerías adicionales.]
          Librería Qt versión 3.2.1 para el desarrollo del interfaz gráfico de la
          aplicación de demostración expuesta en \ref{laCalculadora}.
        \item[Compilador.]
          Adaptación del compilador GNU Compiler Collection (GCC) para
          entornos Windows MinGW.
          Versión principal usada en el desarrollo 3.3.1. 
      \end{description}
    \end{description}
      
