\chapter*{Prólogo}

\section*{Pequeño apunte semántico}
A lo largo de esta documentación, se ha evitado utilizar el
\emph{relativamente} incorrecto, aunque desafortunadamente ampliamente extendido,
término «librería» para designar el término técnico inglés
«library»\footnote{la Real Academia de la Lengua considera ambos
términos sinónimos. Sin embargo solamente para las acepciones clásicas
del término «librería» como local en el cual se tienen libros}.
La definición de «library» en este contexto, según el diccionario 
Webster's Revised Unabridged Dictionary (1913): 
\begin{quote}
Library: (...)
   1. A considerable collection of books kept for use, and not
      as merchandise; as, a private library; a public library.
\end{quote}
Es decir, lo que correspondería a la definición del término castellano 
«biblioteca»: lugar en el cual se almacena información lista para su
uso, a \textit{grosso modo} en nuestro caso, funciones; de forma
opuesta a un lugar donde se venden libros. El uso del término «librería»
tendría su correspondencia en «bookshop», como lugar de \emph{venta} de
libros.

Está claro que esta distinción es relativamente trivial por purista en
el uso del lenguaje. Sin embargo, no existe razón para no tratar de
tratar de minimizar la impureza en cualquier forma de comunicación. Aún 
con más razón cuando se trata de llevar a cabo con rigor. No se podría
esperar menos de un trabajo que pretende ir de la mano de la estricta
disciplina Matemática.  


\section*{Anglicismos}
Es común en campos técnicos --dominados hoy día por la bibliografía en 
inglés-- el encontrarse con la disyuntiva de utilizar el término inglés,
más universal, u optar por una adaptación (ya que en ocasiones siquiera
es posible hablar de «traducción») al castellano. No son pocas las ocasiones
en las que esta segunda opción es aplicada, incluso a la fuerza, con resultados
horripilantes. Las razones podrían argumentarse como de carácter romántico
hacia el lenguaje propio, por homogeneizar el idioma utilizado como base del
texto, etc. Y no habría nada de malo en ninguno de estos casos. Sin embargo
sí lo hay en cuanto la comunicación de las ideas se ve perjudicada por términología
adaptada de forma, podría decirse, «creativa». Ejemplos que ponen los pelos
de punta son el clásico «arreglo» para denominar a un inglés «array». Del
mismo modo podría optarse por traducir «current» como «corriente» (eléctica), en vez
de «actual» en contextos como «the current value is...». En algún momento
a alguien se le olvidó que traducir un lenguaje natural implica trabajar con 
un contexto. Cuando el ritmo de cambio de la terminología es mayor que la capacidad
de absorción de neologismos en otra lengua dada, se vuelve imprescindible
una unificación de los mismos, si no se quiere caer en un \textit{maremagnum} de
conatos de adaptaciones terminológicas con calzador. Hasta que tal cosa ocurra,
es la opinión del autor que es mejor no introducir aún más ruido en la señal
ciñéndose al término más extendido, y por tanto más claro.

Es por esto que, aun tratando de mantenerlos a un mínimo, se ha optado por
recurrir al término en inglés cuando un equivalente en castellano universalmente
aceptado no exista.
