% CAPITULO SOBRE LAS POSIBLES MEJORAS Y AMPLIACIONES

\chapter{Mejoras, ampliaciones y crítica}

\begin{flushright}
  \begin{minipage}[t]{13cm}
    \begin{flushright}
      \begin{quote}
        \emph{
        Unfortunately what is little recognized is that the most worthwhile 
        scientific books are those in which the author clearly indicates what 
        he does not know; for an author most hurts his readers by concealing difficulties.
        }
        \begin{flushright}
          \textbf{\textemdash Evariste Galois}
        \end{flushright}
      \end{quote}
    \end{flushright}
  \end{minipage}
\end{flushright}

\begin{center}{\line(1,0){325}}\end{center}

%--------------------------------------------------------%

\section{Ampliaciones y mejoras}
Muchas. Una librería como la que se presenta es muy extensible, ya sea
en tamaño o en rendimiento. Para concretar, se señalan a continuación
características que en un principio se pensaron incluir y que
finalmente no se incluyeron, pero sobre las cuales se investigó en
profundidad, de cara a implementarlas. Dado que, a día de hoy, la idea
es que esta librería no ``muera'' con la conclusión de este Proyecto,
es muy probable que estas características sean de las primeras en
incorporarse a la librería.
  \subsection{FFT}
  Multiplicación de enteros y/o polinomios utilizando la transformada
  rápida de Fourier (del inglés, ``Fast Fourier Transform''). Este
  método es extremadamente interesante para la multiplicación de
  enteros grandes, con una cota de complejidad $O(n \log(n))$, frente
  la actual cota de la librería de $O(n^{\log_2(3)})$. Claro está, las
  constantes ocultas son considerablemente mayores, siendo sólo
  de interés cuando intervienen factores de muchas cifras (la
  determinación de cuantas son ``muchas'' cifras debería realizarse de
  forma experimental, al igual que se hizo con el método de Karatsuba
  analizado en la sección \ref{karatsuba}).

  Es una método bastante documentado, siendo la referencia fundamental
  \cite{knuth2}\footnote{pp. 290-295, sección C}. En \cite{fft} se da
  una descripción del método muy asequible, sin entrar en tantos
  detalles como \cite{knuth2}.
  \subsection{Criba cuadrática multipolinomial para factorización}
  El método de factorización conocido por las siglas inglesas MPQS
  (``MultiPolinomial Quadratic Sieve'') resulta muy interesante como
  estrategia de factorización general. Su variante no multipolinomial
  se describe en \cite{handbook}\footnote{pp. 95-97, sección 3.2.6}.
  No es un método fácil de implementar, pero es razonablemente
  asequible. Salvo por el más reciente método NFS (``Number Field
  Sieve''), es el algoritmo de factorización más potente conocido
  hasta la fecha (primera mitad de 2004).
  \subsection{Sistema de numeración mediante restos}
  Una forma de operar es hacerlo en un sistema de numeración que,
  basado en el Teorema Chino de los Restos, se fundamenta en residuos
  modulares. Esto tiene la ventaja de que la implementación de las
  operaciones de suma, resta y multiplicación estarían todas en
  $O(n)$, lo cual resulta un enorme avance para la multiplicación y
  sus operaciones derivadas (en especial, la potenciación).
  Las desventajas incluyen la dificultad de establecer una relación de
  orden entre los elementos de este sistema de numeración, el cálculo
  de cocientes y la conversion desde-hacia este sistema (para esto
  habría que utilizar un algoritmo que resolviese sistemas de
  congruencias ---aplicación del Teorema Chino de los restos--- como
  el algoritmo de Garner incorporado en la librería.)

  Esta característica es interesante, pues, sólo hasta cierto punto,
  dadas sus limitaciones según para qué cosas. Más información en
  \cite{knuth2}\footnote{pp. 268-276, sección 4.3.2} y
  \cite{handbook}\footnote{pp. 611, 612}.
  
  \subsection{Polinomios}
  Incluir una estructura de datos que represente polinomios
  (principalmente sobre $\mathbb{Z}$, $\mathbb{Z}[X]$) es muy interesante. Sobre todo a
  la hora de construir extensiones de cuerpos: es posible extrapolar
  en concepto de cuerpo finito $\mathbb{Z}_p$ con $p$ primo a
  polinomios $\mathbb{Z}[X]$, utilizando como polinomio reductor un
  polinomio irreducible. Tal estrucutura pasaría tener carácter de
  cuerpo, con la interesantísima propiedad de tener un número
  de elementos potencia de primo, librándonos así de la restricción de $\mathbb{Z}_p$
  de que el número de elementos del cuerpo sea un primo.

  Para una descripción rigurosa matemáticamente de estos conceptos,
  véase, en general, \cite{lidl} y, en particular,
  \cite{ringTheory}\footnote{Especialmente el capítulo 4}. Para una
  descripción más orientada hacia la implementación de los métodos
  necesarios, \cite{handbook}\footnote{pp. 80-86, sección 2.6}.
  
  
  \subsection{Funciones trascendentes en $\mathbb{R}$}
    Aunque esto cae fuera de la Teoría de Números, dado que la
    librería incorpora el soporte básico para $\mathbb{R}$, sería
    interesante incluir la implementación de funciones trascendentes,
    como funciones trigonométricas, logarítimicas o el cálculo de
    inversas.
    

  \section{Finalizando}
  A modo de cierre de esta memoria, se hace obligada la inclusión,
  tanto de la crítica ``objetiva'' (esto puede parecer un
  contrasentido) en la medida que al autor le sea posible, como de las
  conclusiones que se extraen tras todo el tiempo invertido en la
  realización de este Proyecto.

  \subsection{Crítica}
    Evidentemente, se ha intentado, a la hora de ir desarrollando esta
    librería, que los aspectos no deseables quedasen fuera. Aún así,
    en el momento de presentar este Proyecto para su lectura, no se
    debe omitir la crítica. Puede interpretarse como una declaración
    de aquellos errores de lo que se es consciente y que, obviamente,
    se tratarán de subsanar en la deseada continuidad de este trabajo
    más allá de su presentación. O también puede que, simplemente,
    algunas decisiones, tomadas con consciencia, puedan no ser
    compartidas. 

    Así pues, se podría argumentar que el soporte de perfilado resulta
    hasta cierto punto superfluo, sacrificando rendimiento, existiendo
    posibilidades de incorporar sondas software vía programas
    externos. Algo similar podría decirse del soporte de ``funciones
    enchufables''. Si bien es cierto que puede prescindirse tanto de
    una cosa como de la otra y ganar así en rendimiento, se ha
    considerado que resulta más interesante el \emph{innovar} mediante
    la incorporación de tales mecanismos que el centrarse en el
    rendimiento, campo donde librerías asentadas, con años de
    experiencia a sus espaldas y desarrolladas por profesionales,
    barrerían a cualquier otra desarrollada por una sola persona de 21
    años tras siete meses de trabajo. Quizas \cite{schneier} debiera
    incluir en su tabla de ``probabilidades minúsculas''\footnote{pág.
    18} la de que una librería como ésta superase efectivamente a
    las ``grandes'', como las expuestas en \ref{libreriasSimilares}.


    \subsection{Conclusiones}
    En Octubre de 2003 surgió la idea de desarrollar una librería para
    trabajar con números grandes. En ese momento el autor conocía, de
    oidas, tales librerías, pero nunca había utilizado ninguna y
    desconocía sus principios de funcionamiento. Sin embargo, la
    criptografía siempre había resultado interesante, y pese a que a
    lo largo de la carrera de Ingeniería Técnica Informática no se
    tocó esta disciplina más que unas pocas horas en la asignatura
    Herramientas informáticas en matemáticas ---impartida por quien ha
    sido codirector de este Proyecto, Jorge Jiménez Meana---, se
    decidió efectivamente desarrollar una librería de estas
    características, por sus aplicaciones a la criptografía.

    A lo largo de los meses que ha llevado la elaboración de este
    Proyecto, se han consultado numerosos libros (sirva echar un
    vistazo a la bibliografía utilizada), navegado por bastantes
    páginas web y garabateado muchos papeles con unos resultados
    finales que podrían puntualizarse en:
    \begin{itemize}
      \item Se ha adquirido un conocimiento bastante profundo de los
        mecanismos de implementación necesarios en la aritmética de
        precisión arbitraria.
      \item Se ha realizado una pieza de software ``real'', en el
        sentido de ser un programa completo, que responde a un fin
        específico. El hecho de que además sea una librería ha hecho
        que se tuvieran que investigar los mecanismos de construcción
        de estas en varias plataformas, por no haberse considerado, en las asignaturas
        cursadas por el autor, este aspecto. Por otra parte, la
        realización de la aplicación de demostración, la calculadora
        (véase \ref{laCalculadora}) ha servido para aprender acerca
        del diseño de interfáces gráficos de usuario y el análisis
        sintáctico de las expresiones aritméticas. Haber cuidado la
        portabilidad ha sido también uno de los pilares, tomandose
        como requisito fundamental desde el principio.
      \item Es evidente que para implementar algo de forma correcta y
        eficientes es necesario saber qué se está haciendo. Por ello,
        se han adquirido conocimientos en Matemática (principalmente
        en Teoría de Grupos, Anillos y Cuerpos, Teoría de Números y
        Criptografía) que anteriormente se desconocían.
      \item El haber buscado la eficiencia en todo momento ha obligado
        a tener conciencia de ``la máquina'', tratando de  conjugar la
        facilidad de uso con la eficiencia, adaptando a la plataforma
        hardware específica los métodos. Esto tiene una profunda
        relación con asignaturas de la carrera tales como Estructura
        de computadores e Ingeniería de computadores. 
      \item Redactar una memoria como la presente, junto con el manual
        del usuario que a acompaña, ha sido también sumamente
        beneficioso (además de trabajoso). A raíz de su elaboración se
        ha adquirido un mayor conocimiento del sistema de
        procesamiento de documentos \LaTeX (tristemente olvidado en la
        carrera) para centrarse en la redacción de los contenidos, y
        en nada más, ni clips ayudantes ni en batallas con la
        numeración y los saltos de página. También el uso de sistemas
        de documentación de código como Doxygen se omiten en la
        carrera y es por ello que el haber aprendido a usarlo en la
        elaboración de este Proyecto es aún más beneficioso.
    \end{itemize}

    Sin duda muchas cosas se quedarán en el tintero, pero hagámosle
    caso a uno de los mayores matemáticos del siglo XX, el húngaro que
    dedicó gran parte de su vida precisamente a la Teoría de Números.

  \begin{flushright}
    \begin{minipage}[t]{13cm}
      \begin{flushright}
        \begin{quote}
          \emph{
          Every human activity, good or bad, except mathematics, must come 
          to an end.
          }
          \begin{flushright}
            \textbf{\textemdash Paul Erdös.}
          \end{flushright}
        \end{quote}
      \end{flushright}
    \end{minipage}
  \end{flushright}


